%% Last modified: <Sets_22.tex modifié par  Guillaume Connan le jeudi 14 septembre 2023 à 17h 00min 24s>


\chapterimage{saltnpepa}
\chaptertext{
{\itshape Let's talk about sets, baby\\
	Let's talk about you and me\\
	Let's talk about all the good things\\
	And the bad things that may be\\
	Let's talk about sets\\}
  La théorie des ensembles a bouleversé les mathématiques à partir des travaux de
  Georg CANTOR.
  dès la fin du XIXe siècle. Nous  aborderons certains de ses aspects basiques à
  travers nos explorations cette année.   Cette section n'est qu'une très courte
  introduction. Les curieux pourront, outre CANTOR, aller découvrir qui
  était RUSSELL que nous avons déjà évoqué. \\ 
  Nous nous contenterons de la définition donnée par CANTOR lui-même:\\
  {\itshape
  Par  ensemble, nous  entendons toute  collection $M$  d'objets $m$  de notre
    intuition ou de notre pensée,  définis et \textbf{distincts}, ces objets étant
    appelés les \textbf{éléments} de $M$. 
  }
  }

\chapter{Ensembles - Fonctions}

\minitoc

\section{Ensembles}

\subsection{Appartenance}


  On note $m ∈M$ qu'on lit « $m$ \textit{appartient à} $M$ »

  Ou encore $M ∋ m$ qu'on lit « $M$ \textit{contient} $m$ »


  	En Python  on dispose de \texttt{in}  pour vérifier qu'un élément  appartient à une
	collection.

        \begin{pythoncode}
        In [1]: 3 in [1, 2, 3]
	Out[1]: True

	In [2]: 'a' in 'papa'
	Out[2]: True
	
	In [5]: 42 in range(100)
	Out[5]: True
\end{pythoncode}


\subsection{Inclusion}


\subsubsection{Définition}

\begin{definition}[Inclusion]
     Si $$(∀x)(x ∈ A  ⟹ x ∈B)$$ alors on note cela $A  \subseteq B$ ou $B \supseteq
    A$ et on lit « $A$ \textit{est inclus dans} $B$ »
	
\end{definition}


\subsubsection{Avec Python}

	On pourrait être tenté d'utiliser encore \texttt{in}:

        \begin{pythoncode}
	In [4]: [1, 2] in [1, 2, 3]
	Out[4]: False
\end{pythoncode}

	Pourquoi cela ne fonctionne-t-il pas ? Comment y remédier ?

	Python  possède  une  structure  de  données  dénommée  \texttt{set}  (ensemble  en
	anglais). Les éléments, comme pour les ensembles définis juste au-dessus, ne
	sont pas ordonnés : on ne s'occupe que de l'appartenance.
	
	On les construit avec des accolades ou bien \texttt{set} :

\begin{pythoncode}
	In [12]: ens = {1, 2, 3}

	In [13]: 2 in ens
	Out[13]: True
	
	In [15]: ens2 = set([2, 1, 3, 2, 3, 1, 2])

	In [16]: ens2
	Out[16]: {1, 2, 3}

	In [17]: ens3 = set([3,2,1])

	In [18]: ens3
	Out[18]: {1, 2, 3}
\end{pythoncode}


Il existe des fonctions prédéfinies pour vérifier qu'un ensemble est inclus
dans un autre mais  maleheureusement, \textbf{cette structure bien pratique
  n'est malheureusement pas au programme}.

Avec des listes, on pourrait créer une fonction
\texttt{est\_inclus(ens1,   ens2)}  et   vérifier   que   tout  élément   de
\texttt{ens1} est dans \texttt{ens2}. Par exemple:

\begin{pythoncode}
def est_inclus(ens1: list, ens2: list) -> bool:
    for el1 in ens1:
        if el1 not in ens2:
            return....
    ..................


>>> est_inclus([2, 3], [3, 1, 2])
True
\end{pythoncode}




\begin{remarque}
  	On devrait distinguer l'inclusion stricte et  l'inclusion au sens
    large. Dans la plupart des textes de concours cependant, on utilise $⊂$ pour les deux
    cas.
\end{remarque}


\subsection{Égalité}


\subsubsection{Axiome d'extensionalité}

\begin{definition}[Égalité d'ensembles]
  	On dit que deux ensembles $A$ et $B$ sont égaux et on note $A=B$ si, et seulement si:
    
	$$
	(∀x)(x ∈A ⟺ x∈B)
	$$
	
\end{definition}


Cela signifie en  fait que deux ensembles  sont égaux si, et  seulements si, ils
ont   les   mêmes   éléments:  on   appelle   cette   définition   l'\textbf{axiome
d'extensionalité}.


\subsubsection{Avec Python}

On a un problème en utilisant des listes:

\begin{pythoncode}
>>> [1, 2, 3] == [3, 2, 1]
False

>>> [1, 1, 2, 3] == [1, 2, 3]
False
\end{pythoncode}


Comment y remédier?


\begin{NB}[Double inclusion]
  	 Pour démontrer que deux ensembles sont  égaux, on procède souvent par double
    inclusion  (à   rapprocher  de  la  démonstration   par  double  implication
    puisqu'il  y a  une  équivalence dans  la définition  de  l'égalité de  deux
    ensembles).
	
	Plus formèlement cela se note :

	$$
	(∀ X)(∀ Y)(((X \subseteq Y) ∧ (Y \subseteq X)) ⟹ (X=Y))
	$$
\end{NB}


\begin{recherche}
  Comment   utiliser    ce   résultat    pour   fabriquer    une   fonction
  \texttt{sont\_egaux(ens1: list, ens2: list) -> bool}?
\end{recherche}

\subsection{Définition par extension / compréhension}



Quand on peut  nommer tous les éléments  d'un ensemble, on dit  qu'on donne la
  \textbf{définition en extension} de cet ensemble. Par exemple $\bigl\{1,2,3\bigr\}$ 
  

  Parfois il  est beaucoup trop long  voire impossible de donner  une définition
  par  extension.  On  peut  alors  donner une  propriété  qui  caractérise  cet
  ensemble.
  Par exemple 
  
$$
  P=\bigl\{p ∈ \mathbb Z  \mid (∃k∈\mathbb Z )(x=2×k)\bigr\} 
$$
  
  caractérise l'ensemble des entiers pairs.
  On aurait pu aussi écrire:
  
$$
  P=\bigl\{2×k\mid k∈\mathbb Z \bigr\} 
$$

On dit qu'on définit l'ensemble \textbf{par compréhension}.

C'est un moyen qui a inspiré de nombreux langages de programmation dont Python. 

\begin{pythoncode}
In [1]: ns1 = [2*n for n in range(10)]

In [2]: ns1
Out[2]: [0, 2, 4, 6, 8, 10, 12, 14, 16, 18]

In [3]: ns2 = [n for n in range(20) if n%2 == 0]

In [4]: ns2
Out[4]: [0, 2, 4, 6, 8, 10, 12, 14, 16, 18]
\end{pythoncode}

\begin{recherche}
  
	 On   note   $E=\bigl\{x\mid   x\in\mathbb   Z   \wedge   x^2=1\bigr\}$   et
	 $F=\bigl\{x\mid x \in\mathbb R\wedge\left| x\right|=1\bigr\}$.  

	Que dire de E et F ? 
\end{recherche}


\subsection{Ensembles de nombres}

Un petit rappel ?

\begin{itemize}

  \item $\mathbb N$ comme entiers Naturels: $0$, $1$, $2$, $3$,...
  \item $\mathbb Z$ comme les (Z)entiers (relatifs): ...$-3$, $-2$, $-1$, $0$, $1$,
    $2$, $3$,...Il  s'agit de  la réunion  de $\mathbb N$ avec  l'ensemble de  toutes les
    solutions des équations $x+n=0$ avec $n$ un entier naturel.
  \item $\mathbb D$ comme  Décimal.Il s'agit des nombres dont  l'écriture en base
    10 est \og finie\fg{}. Plus rigoureusement:
    
	$$
	x\in\mathbb D ⟺ (∃p∈\mathbb Z)(∃k ∈\mathbb Z)(x = k×10^p)
	$$
	
  \item $\mathbb Q$ comme rationnel. Il s'agit de l'ensemble de toutes les
    solutions des équations  $n×x=p$ avec $n$ un  entier et p un  entier naturel non
    nul:
	
    $$
	x\in\mathbb Q ⟺ (∃p∈\mathbb Z)(∃n ∈\mathbb N^*)(n×x = p)
	$$
    
	On note l'unique solution de $n×x=p$ sous la forme $\frac{p}{n}$
  
  \item $\mathbb R$ comme Réel.  Là les choses se compliquent.  Une définition
    rigoureuse de ce qu'est  un nombre réel n'est pas à  notre programme (demandez à
    vos camarades  de MPSI). On se  contentera de ce qu'on  vous a dit en  classe de
    2\up{nde}: c'est l'ensemble des abscisses des  points d'une droite.  Il y a bien
    sûr beaucoup de choses à dire sur les réels. Nous en reparlerons plus tard.
  
  \item $\mathbb C$ comme Complexe. $\mathbb C=\bigl\{a + \mathbf{i} b \mid a∈\mathbb R, b∈\mathbb R\bigr\}$
    avec  \textbf{i}  l'unique  nombre vérifiant  $\mathbf{i}^2=-1$.   Nous
    consacrerons tout un 
    chapitre à l'étude de cet ensemble.






    \begin{notation}[Intervalles entiers]
      
L'ensemble  des nombres  entiers  compris entre  $k$ et  $\ell$  se note  $
\llbracket k,\ell\rrbracket$
    \end{notation}


    \begin{recherche}
      
    Écrivez $ \llbracket 2, 10\rrbracket$ en extension et en compréhension.
	
	
    \end{recherche}




Et voici un premier théorème:

\begin{theoreme}[Transitivité de l'inclusion]
  
	    Soit A, B et C trois ensembles. Alors :
		
		$$
		   (A \subseteq B ∧ B \subseteq C)⟹ A\subseteq C
	    $$

\end{theoreme}


Démonstration?


\subsection{Cardinal d'un ensemble}

\begin{definition}[Cardinal d'un ensemble fini]
    Un  ensemble  fini  $E$  est  un ensemble  comportant  un  nombre  fini
    d'éléments. Ce nombre est appelé \textbf{cardinal} de l'ensemble $E$ et noté
    $|E|$ ou ${\rm card}(E)$ ou $\# E$. 
\end{definition}



\begin{recherche}
  
        Quel est le cardinal de $E=\bigl\{1, \frac{2}{2}, {\rm e}^0, \cos(2π)\bigr\}$ ?

\end{recherche}

\begin{definition}[singleton]
   Un singleton est un ensemble de cardinal 1.
 \end{definition}


 \begin{definition}[ensemble vide]
    L'ensemble vide  est l'ensemble  de cardinal  0. On  le note  $\emptyset$ ou
    $\bigl\{\bigr\}$. 

 \end{definition}


 \begin{itemize}
 \item   l'ensemble vide...est un ensemble

\item il est inclus dans tous les ensembles (en particulier lui-même!)

 \end{itemize}
 
\subsection{Ensemble des sous-ensembles d'un ensemble !}




Soit maintenant  E un  ensemble, $\Bigl\{ X\mid  X\subseteq E\Bigr\}$  est alors
lui-même  un  ensemble.  C'est  l'ensemble   des  solutions  de  $X\subseteq  E$
d'inconnue $X$. 


\begin{recherche}
  
        Cet ensemble admet toujours au moins deux éléments: lesquels?
		
\end{recherche}





On appelle cet ensemble l'\textbf{ensemble des parties de E}.

Une \textit{partie} d'un ensemble est un autre terme pour désigner un \textit{sous-ensemble}.


\begin{theoreme}[Ensemble des parties d'un ensemble]
   admettrons que si $E$ désigne un ensemble alors **l'ensemble des parties de** $E$ est un ensemble noté $\mathscr P\left( E\right) $ 

	$$
	\mathscr P\left( E\right) =\Bigl\{ X\mid X\subseteq E\Bigr\}
	$$
\end{theoreme}


\begin{remarque}
  
    On a donc:
  
	$$
	 X \subseteq E ⟺ X ∈ ??
         $$

         	Par exemple, si $E$ est un singleton, alors $\mathscr P(E)=\bigl\{\ \ ??\ \ \bigr\}$

\end{remarque}

\begin{exercice}
  
	Soit $E=\{b,c,p,s,t\}$. Déterminez quelques éléments de $\mathscr P(\mathscr
	P(E))$...


      \end{exercice}


      \begin{DANGER}
        
	Attention à la \textbf{nature} des objets manipulés !

	On écrit : $3∈\mathbb R$ , $\{3\}\subseteq \mathbb R$ et $\{3\}∈\mathscr P(\mathbb
	R)$.

	$\varnothing\subset E$ donc $\varnothing\in\mathscr P(E)$ et on a aussi
	$\varnothing\subset \mathscr P(E)$ car $\varnothing$ est inclus dans tous les
	ensembles. 

      \end{DANGER}






\subsection{Opérations sur les ensembles}


\subsubsection{Intersection}


\begin{definition}[Intersection]
   L'intersection  des  ensembles $A$  et  $B$  est l'ensemble  $A\cap  B$
     constitué des éléments communs à $A$ et $B$. 

	$$
	  A\cap B=\Bigl\{ x\mid (x\in A)\land (x\in B)\Bigr\}
	$$
\end{definition}





C'est une partie de $E$. De plus $(x\in A\cap B)\Longleftrightarrow  ( x\in A\land x\in B)$.




% Definition of circles
\renewcommand\A{(0,0) ellipse (0.75cm and 1.25cm)}
\newcommand\B{(0:1.375cm) ellipse (1.25cm and 0.75cm)}
\newcommand\Cc{(0.75cm,0.75cm) circle (0.75cm)}
\newcommand\Uni{(-1.5,-1.5) rectangle (3,1.5)}

\colorlet{circle edge}{pink!}
\colorlet{circle area}{pink!70}

\tikzset{filled/.style={fill=circle area, draw=circle edge, thick},
    outline/.style={draw=circle edge, thick}}

% Set A and B
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{scope}
        \clip \A;
        \fill[filled] \B;
    \end{scope}
     \draw \Uni ;
    \draw[outline] \A node [above left] {$A$};
    \draw[outline] \B node [below right] {$B$};
 \node[anchor=north] at (current bounding box.south) {\textcolor{pink!50!red}{$A \cap B$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}




On peut généraliser l'intersection à plus de deux  ensembles.


\begin{pythoncode}
In [8]: A = [1, 2, 3, 4, 5]

In [9]: B = [2, 4, 6, 8]

In [10]: C = [2, 4, 8, 16, 32]

In [11]: [x for x in A if x in B and x in C]
Out[11]: [2, 4]

In [12]: [x for x in range(1000)  if x in A and x in B and x in C]
Out[12]: [2, 4]
\end{pythoncode}




\begin{definition}[Intersection d'une famille d'ensembles]
    $\displaystyle\bigcap_{i∈I}A_i=\bigl\{x∈E\mid (∀i ∈I)(x∈A_i)\bigr\}$


\end{definition}

  $\displaystyle\bigcap_{i=1}^4A_i=A_1\cap      A_2       \cap      A_3\cap
  A_4=\bigl\{x∈E\mid (∀i ∈\llbracket 1, 4\rrbracket)(x∈A_i)\bigr\}$



  \subsubsection{Réunion}

  \begin{definition}[Réunion de deux ensembles]
      L'\textbf{union} ou la \textbf{réunion} des ensembles $A$ et $B$ est l'ensemble : 
	
	$$
	A\cup B=\Bigl\{ x\mid (x\in A)\lor (x\in B)\Bigr\}
	$$

      \end{definition}


      


C'est une partie de $E$. De plus $(x\in A\cup B)\Longleftrightarrow  ( x\in A\lor x\in B)$.


On doit se persuader que le « ou » intervenant dans cette définition est
un « ou inclusif (i.e. non exclusif) » et par conséquent on a $A\subseteq \left( A\cup
B\right) ,B\subseteq \left( A\cup B\right) $ et $\left( A\cap B\right)
\subseteq \left( A\cup B\right) .$ 


\begin{recherche}
  
    Reprenez  le code  python précédent  et  adaptez-le pour  l'union des  trois
    ensembles.
\end{recherche}




  On peut généraliser la réunion à plus de deux soit ensembles.  
  


  \begin{definition}[Réunion d'une famille d'ensembles]
      Soit $(A_i)_{i∈I}$ une famille de sous-ensembles de $E$,
	
	$$
	\bigcup_{i∈I}A_i=\bigl\{x∈E\mid (∃i ∈I)(x∈A_i)\bigr\}
	$$
  \end{definition}


  \subsubsection{Différence de deux ensembles}

  \begin{definition}[différence de deux ensembles]
     La différence des ensembles $A$ et $B$ est l'ensemble
	
	$$
	A\setminus B=\Bigl\{ x\mid (x\in A)\land (x\notin B)\Bigr\}
	$$
	
  \end{definition}
  
  \begin{recherche}
    
    Écrivez par  compréhension en  Python la différence  entre les  entiers pais
    inférieurs à 20 et les multiples de 3 inférieurs à 20.
	
  \end{recherche}


  \subsubsection{Complémentaire}


  \begin{definition}[Complémentaire d'un ensemble dans un autre ensemble]
      $A$ désignant une partie de $E,$  le **complémentaire** de $A$ par rapport à
    $E$   ou  le   complémentaire  de   $A$   dans  $E$   est  l'ensemble   noté
    $\complement_{E}A$ défini par 

	$$
	\complement_{E}A=E\setminus A=\Bigl\{ x\mid (x\in E)\land (x\notin A)\Bigr\}
	$$

  \end{definition}



S'il n'y a pas d'ambiguïté sur le référentiel $E$, $%
\complement _{E}A$ est noté $\overline{A}$ et $\overline{\overline{A}}=A$.



\begin{remarque}
  
	$A\setminus B=A\cap \overline{B}$
	
\end{remarque}


\begin{recherche}
  
    Quel est le complémentaire dans $\mathbb N$ des entiers pairs ? Et dans $ℝ$?
	
\end{recherche}


\subsubsection{Lois de De Morgan}

\begin{theoreme}[Lois de De Morgan]
  
	$$ 
	\overline{\left( \bigcup\limits_{i=1}^{n}A_{i}\right) }=\bigcap%
	\limits_{i=1}^{n}\overline{A_{i}} \qquad \qquad\text{et}\qquad \qquad
	\overline{\left( \bigcap\limits_{i=1}^{n}A_{i}\right) }=\bigcup%
	\limits_{i=1}^{n}\overline{A_{i}}%
	$$

\end{theoreme}


Ceci  s'exprime en français courant de la façon suivante:

\begin{itemize}
\item  Le complémentaire d'une union est égale à l'intersection des complémentaires.

\item  Le complémentaire d'une intersection est égale à la réunion des complémentaires.


\end{itemize}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=3cm]{brel}
\end{center}
% \end{figure}


    Quel est le contraire d'être « beau et con à la fois » comme en rêvait Jacques
    Brel ? 
	


    Commentez le code suivant:

\begin{pythoncode}
In [1]: A = [1, 2, 3, 4]

In [2]: B = [2, 4, 6, 8]

In [3]: [x for x in range(10) if x in A or x in B]
Out[3]: [1, 2, 3, 4, 6, 8]

In [4]: [x for x in range(10) if not(x in A or x in B)]
Out[4]: [0, 5, 7, 9]

In [5]: [x for x in range(10) if x not in A and x not in B]
Out[5]: [0, 5, 7, 9]

In [6]: [x for x in range(10) if not(x in A and x in B)]
Out[6]: [0, 1, 3, 5, 6, 7, 8, 9]

In [7]: [x for x in range(10) if x not in A or x not in B]
Out[7]: [0, 1, 3, 5, 6, 7, 8, 9]

\end{pythoncode}


    \subsection{Dualité}\label{dualite}

    

Regroupons les  lois algébriques vues  précédemment dans un  tableau. On
considère des parties A, B et C d'un ensemble E.



\begin{center}
             \begin{tabularx}{\linewidth}{Y{1}}
	     \whline
             Idempotence & $A\cup A= A$ & $A\cap A = A$ \\
             \hline
             Associativité & $(A\cup B)\cup C=A\cup(B\cup C)$ & $(A\cap B)\cap C=A\cap(B\cap C)$\\
             \hline
             Commutativité & $A\cup B=B\cup A$& $A\cap B=B\cap A$\\
             \hline
             Distributivité & $A\cup(B\cap  C)= (A\cup B)\cap (A\cup C)$
             & $A\cap(B\cup C)= (A\cap B)\cup (A\cap C)$\\
             \hline
             Identité & $A\cup \emptyset=A$ & $A\cap E= A$\\
             \hline
             Involution & $\overline{\overline{A}}=A$& \\
             \hline
             Complémentaire & $A\cup \overline{A}=E$ & $A\cap
             \overline{A}=\emptyset$\\
             &                             $\overline{E}=\emptyset$&
             $\overline{\emptyset}=E$\\
             \hline 
             De Morgan & $\overline{A\cup B} = \overline{A} \cap \overline{B}$& $\overline{A\cap B} = \overline{A} \cup \overline{B}$\\
             \whline
             \end{tabularx}
             \end{center}


Soit  $e$  une  équation  algébrique  définie  sur  ${\mathscr P} (E)$.  La  duale
$e^\star$ de $e$ est l'équation  obtenue en remplaçant $\cap$, $\cup$, E
et $\emptyset$  respectivement par $\cup$,  $\cap$, $\emptyset$
et $E$.

Le \textit{principe de dualité} affirme que si $e$ est vérifiée pour tout
élément de ${\mathscr P} (E)$, alors sa duale $e^\star$ aussi: ça se démontre...



\subsection{Partition d'un ensemble}
\begin{definition}
  

$E$ désignant ici un ensemble non vide. Soit $P$, une partie non vide de 
${\mathscr P} (E)$ (on a donc $P\subseteq {\mathscr P} \left( E\right) $ et $%
P\neq \emptyset )$ $P$ est un ensemble non vide de parties de $E$. On dit
que $P$ est une \textbf{partition} de $E$ si, et seulement si,

\begin{enumerate}
\item tout élément de $P$ est non vide,

\item deux éléments distincts quelconques de $P$ sont disjoints,

\item tout élément de $E$ appartient \`{a} l'un des éléments
de $P.$
\end{enumerate}

\end{definition}



Si $E$ est fini, toute partition $P$ de $E$ est du type $P=\left\{
A_{1},A_{2},\ldots ,A_{k}\right\} $ avec 
$$
A_{i}\subseteq E,A_{i}\neq \emptyset ,A_{i}\cap A_{j}=\emptyset \text{ si }%
i\neq j\text{ et }\bigcup\limits_{i=1}^{k}A_{i}=E
$$%


 On peut imaginer une partition de $E$ comme un découpage\ de $E,$ aucun
des morceaux étant non vide, les morceaux étant tous disjoints deux 
\`{a} deux. Par exemple 
\begin{equation*}
\left\{ \left\{ \beta \right\} ,\left\{ \alpha ,\delta \right\} \left\{
\varepsilon ,\gamma \right\} \right\}
\end{equation*}
est une partition de l'ensemble $\left\{ \alpha ,\beta ,\gamma ,\delta
,\varepsilon \right\} .$


Pour vous distraire, voici un exercice extrait de mon livre de CE1:




%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{CE1_partition}
\end{center}
%\end{figure}













\subsection{Produit cartésien}

\subsubsection{À table}

Cette partie  va nous  permettre d'introduire des  notions informatiques
fondamentales, notamment dans le traitement des bases de données.

 Vous êtes embauché(e) dans un restaurant. Vous disposez de
trois ensembles:

\begin{itemize}
\item l'ensemble des entrées: $$E=\bigl\{\text{Cuisses de sauterelles panées}, \text{ \oe uf mou},
  \text{ huîtres de l'Erdre}\bigr\}$$
\item  l'ensemble  des   plats  de  résistance:  $$P=\bigl\{\text{Turbot  à
    l'huile  de  ricin},  \text{  Chien  à  l'andalouse},  \text{  Soupe
    d'orties}\bigr\}$$
\item l'ensemble des desserts: $$D=\bigl\{\text{Pomme}, \text{Banane}, \text{Noix}\bigr\}$$
\end{itemize}


Vous  avez  envie   de  créer  un  nouvel  ensemble,   celui  des  menus
possibles. Une première idée consiste à regrouper tout le monde en
prenant $E\cup P \cup D$.

  Je  sais   bien  que  la  gastronomie  n'est   pas  la  principale
préoccupation des jeunes au  palet perverti par les tristes fastefoudes
mais en général  on commande UNE entrée SUIVIE  D'UN plat de résistance
SUIVI D'UN dessert  or la simple union que vous  avez proposée peut vous
faire choisir un menu 
totalement  différent: cinq  desserts et  vingt entrées,  dans n'importe
quel ordre, par exemple.

Nous  avons  besoin  de  créer   un  \og  objet\fg{}  ordonné  de  trois
composantes, chacune étant choisie respectivement dans $E$, $P$ et $D$.

Par exemple, (\oe uf mou, chien à l'andalouse, pomme) est un menu. C'est
un  triplet, à  ne pas  confondre avec  l'ensemble $\bigl\{$\oe  uf mou,
chien à l'andalouse, pomme $\bigr\}$ qui n'est pas ordonné.

On peut avoir une vision de tous les menus possibles avec un arbre:


\tikzstyle{lien}=[->,>=stealth,rounded corners=5pt,thick]
\tikzset{individu/.style={draw,thick,fill=#1!25},
individu/.default={green}}

{\footnotesize

\begin{tikzpicture}
[level 1/.style={sibling distance=5.15cm},
level 2/.style={sibling distance=1.75cm},
level 3/.style={sibling distance=0.5cm}]
\node [individu=gray] {Menus}
child{ node [individu=blue]{Cuisses}
       child{ node [individu=red]{Turbot}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Chien}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Soupe}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
     }
child{ node [individu=blue]{\OE uf}
       child{ node [individu=red]{Turbot}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Chien}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Soupe}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
     }
child{ node [individu=blue]{Huîtres}
       child{ node [individu=red]{Turbot}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Chien}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Soupe}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
     };
\end{tikzpicture}


}



\subsubsection{Produit cartésien d'ensembles}






%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{couple}
\end{center}
%\end{figure}


Comme je l'ai  appris jadis en CE1,  un couple est une  collection *ordonnée* de
deux éléments. 

On retrouve cette notion sur Python:


\begin{pythoncode}
In [1]: a = (1, 2)

In [2]: b = (2, 1)

In [3]: a == b
Out[3]: False

In [4]: type(a)
Out[4]: tuple
\end{pythoncode}



On peut former des ensembles de couples :

\begin{pythoncode}
In [10]: { (lettre, nb) for lettre in {'a', 'b', 'c'} for nb in {1,2,3,4,5} }
Out[10]: 
{('a', 1),
 ('a', 2),
 ('a', 3),
 ('a', 4),
 ('a', 5),
 ('b', 1),
 ('b', 2),
 ('b', 3),
 ('b', 4),
 ('b', 5),
 ('c', 1),
 ('c', 2),
 ('c', 3),
 ('c', 4),
 ('c', 5)}
\end{pythoncode}




Cet ensemble  s'appelle le produit cartésien  de l'*ensemble* $\{a, b,  c\}$ par
l'ensemble $\{1,2,3,4,5\}$.











\begin{definition}[Produit cartésien de 2 ensembles]
 $$A\otimes B = \bigl\{(a,b)\mid (a\in A) \land (b\in B)\bigr\}$$ 
\end{definition}

Pour se représenter le produit cartésien $E\otimes F$ avec $%
E=\left\{ a,b,c\right\} $ et $F=\left\{ 1,2,3,4,5\right\} ,$ on peut é%
videmment l'écrire en extension: il possède $3\times 5=15$ él%
éments (voir \`{a} ce sujet le paragraphe suivant).%


$$
E\otimes F=\bigl\{ \left( a,1\right) ,\left( a,2\right) ,\cdots ,\left(
c,5\right) \bigr\}
$$


mais il est souvent préférable de faire appel \`{a} un tableau du
type suivant :%
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$\otimes $ & $\bm{1}$ & $\bm{2}$ & $\bm{3}$ & $\bm{4}$ & $%
\bm{5}$ \\ \hline
$\bm{a}$ & $\left( a,1\right) $ & $\left( a,2\right) $ & $\left(
a,3\right) $ & $\left( a,4\right) $ & $\left( a,5\right) $ \\ \hline
$\bm{b}$ & $\left( b,2\right) $ & $\left( b,2\right) $ & $\left(
b,3\right) $ & $\left( b,4\right) $ & $\left( b,5\right) $ \\ \hline
$\bm{c}$ & $\left( c,1\right) $ & $\left( c,2\right) $ & $\left(
c,3\right) $ & $\left( c,4\right) $ & $\left( c,5\right) $ \\ \hline
\end{tabular}%
\end{center}



\begin{remarque}
  $u ∈ E ⊗ F ⟺ (∃x ∈ E)(∃y ∈ F)(u = (x, y))$.
\end{remarque}


\begin{DANGER}
   Les ensembles $E\otimes F$ et $F\otimes E$ sont en général différents.
\end{DANGER}


\begin{remarque}
  $E⊗E$ se note le plus souvent $E^2$
\end{remarque}


\subsubsection{n-uplets - Produit d'un nombre quelconque d'ensembles}




\begin{definition}[Produit cartésien de plusieurs ensembles]
 Soit $n∈\N^*$ et $( A_i )_{1\leqslant i \leqslant n}$ une famille de
 sous-ensembles d'un ensemble $E$ ,
$$
\bigotimes_{i=1}^n A_i = A_1 ⊗ A_2 ⊗ \dots ⊗ A_n = \left\{(x_1, x_2, \dots, x_n ) 
  |(∀i ∈ [\![1, n]\!])(x_i ∈ A_i) \right\}
$$
\end{definition}







\begin{recherche}
  Est-ce que $A⊗B⊗C=(A⊗B)⊗C=A⊗(B⊗C)$?
  
  Est-ce que $E⊗E⊗E=(E⊗E)⊗E=E⊗(E⊗E)$?
\end{recherche}


\begin{remarque}
  $\ds\underbrace{E⊗E⊗\cdots⊗E}_{n\text{ fois}}$ se note $E^n$
\end{remarque}
















































\section{Relations, Fonctions, Applications}

\subsection{Relations binaires}

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{rel_ce1}
\end{center}
%\caption{Comment j'ai étudié les relations en CE1...}
\label{ce1}
%\end{figure}



\begin{definition}[Relation binaire]
  Une \textit{relation binaire}  entre deux ensemble E et  F est la donnée
d'un triplet $(E, F,\GR_{\RR})$ où $\GR_{\RR}$ est un 
sous-ensemble du produit  cartésien $E\otimes F$. On  l'appelle \textbf{graphe de
  la relation}.

$E$ est l'\textbf{ensemble de départ} de la relation et $F$ son
\textbf{ensemble d'arrivée}.

Si $(x,y)\in G_{\RR},$ on dit que  $y$ est \textbf{UNE image} de $x$ par la relation $\RR$
et que $x$ est \textbf{UN antécédent} de $y$.




	 L'ensemble des éléments  de E qui admettent  une image par $\cal  R$ est le
	 \textbf{domaine} de $\cal R$ : on le note ${\rm dom}(\cal R)$.



\end{definition}



Reprenons la figure de mon vieux livre de CE1\vpageref{ce1}. 




La relation $\RR$ est définie par \og ...est sur le (la)...\fg{}
avec un ensemble de départ qui est en fait l'ensemble des élèves:
$E=\bigl\{A, B, C, D, E, F, G\bigr\}$
 et un ensemble d'arrivée qui est en fait l'ensemble des
jeux:
$J=\bigl\{T, M, B\bigr\}$


Son graphe est:

$$G_\RR=\bigl\{\hspace{10cm}\bigr\}$$

Complétez le diagramme sagittal associé.

On remarque que de chaque élément de l'ensemble de départ, il ne part au maximum
qu'une  seule   flèche:  on   dit  dans   ce  cas  que   la  relation   est  une
\textbf{fonction}.
Plus fort: on remarque que de tous  les éléments de l'ensemble de départ il part
une et une seule flèche: on dit que la relation est une \textbf{fonction totale}
souvent  appelée traditionnellement  en France  \textbf{application} même  si ce
dernier terme est moins parlant.


\subsection{Fonctions, applications}


\begin{definition}[Fonction]
On dit que \textbf{la relation} $f=(E,F,G_{f})$ est une \textbf{fonction}
 de $E$ vers (ou dans) $F$ si, et
seulement si, tout élément de $E$ a \textbf{au plus} (cela veut dire
: soit zéro ou une) une image dans $F$. 
\end{definition}


Si $x$ a au moins une image,
c'est-à-dire s'il existe $y\in F$ tel que $\left( x,y\right) \in G_{f},$ 
$y$ est forcément unique et est noté $f(x).$ Lorsque la relation $%
f=(E,F,G_{f})$ est une fonction on préfère le plus souvent utiliser
la notation:
$$
 f\colon \begin{array}{rll} E & \to & F\\
   x & \mapsto & f(x)=y
 \end{array}
 $$

qui se lit \og $f$ est une fonction de $E$ dans $F$ qui à $x$ associe $%
f(x)$ \fg{}. On note $\FR(E,F)$ ou $F^{E}$ l'ensemble des fonctions de $%
E $ dans $F$.

Lorsque $E$ est de la forme $U^{n}=U\otimes U\otimes \ldots \otimes U,$ on dit
que la fonction de $U^{n}$ dans $F$ est une fonction de $n$ variables%

$$
 f\colon \begin{array}{rll} U^n & \to & F\\
   (u_1,u_2,...,u_n) & \mapsto & f(u_1,u_2,...,u_n)
 \end{array}
 $$

et $u_{i}$ est appelée la $i^{\grave{e}me}$ variable de $f.$







Par exemple, en CM1 vous avez vu la fonction :



$$
 f\colon \begin{array}{rll} \mathbb N^2 & \to & \mathbb N\\
   (\ell, L) & \mapsto & 2(\ell + L)
 \end{array}
$$

Que vous permettait-elle de calculer ?









\begin{definition}[Fonction totale]
Si la fonction $f=(E,F,G)$ vérifie $\limfunc{dom}\left( f\right) =E$ on
dit que $f$ est une  
\textbf{fonction totale} (ou une \textbf{application}) de $E$ dans $F$.
\end{definition}


Une \textit{application} en anglais se dit \textit{map}, comme un
plan de ville.

Pensez à une application comme une fonction qui aux points de la ville de Nantes
associe les points  correspondant sur le plan  de la ville de  Nantes. Une bonne
carte est une application...



\begin{recherche}


\begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick},] 
\SetGraphUnit{0.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
\Vertices[dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e}
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
\Edge(a)(ga)
\Edge(c)(ga)
\Edge(d)(ga)
\Edge(d)(de)
\Edge(e)(de)
\begin{pgfonlayer}{background}
% \node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=1.5pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (d) (e)] {};
% \node[draw=red,fill=red!20,inner  sep=2pt,thick,ellipse,fit=(be) (ga) (de)]{};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$f$}
\end{figure}
\end{minipage}\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}%\vspace{-0.5cm}
\hspace{5.5cm} 
\begin{flushright}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick},] 
\SetGraphUnit{0.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
\Vertices[dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e}
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
%\Edge(a)(ga)
\Edge(c)(ga)
\Edge(d)(ga)
%\Edge(d)(de)
\Edge(e)(de)
\begin{pgfonlayer}{background}
% \node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=1.5pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (d) (e)] {};
% \node[draw=red,fill=red!20,inner  sep=2pt,thick,ellipse,fit=(be) (ga) (de)]{};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$g$}
\end{figure}
\end{flushright}
\end{minipage}



Parmi les deux relations représentées, y a-t-il une fonction? une fonction totale?
\end{recherche}



\begin{definition}[Fonction identité]
  C'est la fonction totale  définie sur $E$ par 
$$
 \limfunc{Id}_E\colon \begin{array}{rll} E & \to & E\\
   x & \mapsto & x
 \end{array}
$$%
\end{definition}




\subsection{Images directe et réciproque par une application}


\begin{definition}[Image directe]
Soit $f:E\longrightarrow F$ une application et $I\subset E$
\\On note $f(I)$ l'ensemble des images par $f$ des éléments de $I$.
$$
f(I)=\bigl\{f(x)\mid x\in I \bigr\}
$$

On note parfois ${\rm Im}(f)$  cet ensemble.
  
C'est l'\textbf{image directe de I par f}.
\end{definition}




Par exemple, l'image directe de $\{1,2,3,4\}$ par la fonction carré est :


\begin{pythoncode}
In [3]: { x**2 for x in {1, 2, 3, 4} }
Out[3]: {1, 4, 9, 16}
\end{pythoncode}








\begin{DANGER}
  La notation  peut être trompeuse.  $f(I)$ est  un ensemble! C'est  pourquoi la
  notation ${\rm Im}(f)$ est moins ambiguë. 
\end{DANGER}





\begin{definition}[Ensemble stable par une application]
  Soit $f:E\rightarrow E$  et $A\subset E$. On dit que  \bfseries{A est stable
    par f}  si $f(A)\subset A$, c'est  à dire si $$(\forall x)(x\in A ⟹f(x) \in
  A)$$ 
\end{definition}

\begin{recherche}
  
	L'intervalle $[0,1]$ est-il stable par la fonction  carrée ?

\end{recherche}





\begin{definition}[Restriction]
  Soit  $f:E\to  F$   une  application.  Si  $E_1  ∈{\mathscr P} (E)$   alors  on  appelle
  \textbf{restriction} de $f$ à $E_1$ et on note $f_{|E_1}$ l'application:

  $$
 f_{|E_1}\colon \begin{array}{rll} E_1 & \to & F\\
   x & \mapsto & f_{|E_1}(x)=f(x)
 \end{array}
$$%
\end{definition}



\begin{definition}[Image réciproque]
  Soit  $f:E\rightarrow F$  et $B\subset  F$. On  note $$f^{-1}(B)=\bigl\{x\in  E
    \mid  f(x)\in  B\bigr\}$$  l'ensemble  des  antécédents  des  éléments  de
    $B$.

    $f^{-1}(B)$ est appelé {\bfseries image réciproque de B par f}.


  On parle parfois de \textit{contre-image}.
\end{definition}



Commentez la figure suivante en utilisant notre nouveau vocabulaire:

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick},] 
\SetGraphUnit{0.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
\Vertices[dir=\SO]{line}{a,b,d,e}
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(ga)
\Edge(b)(be)
%\Edge(b)(de)
\Edge(d)(ga)
\Edge(e)(de) 


\SetGraphUnit{1.5cm} 
\SO(e){c}
\SO[L=$\alpha$](de){al}


\begin{pgfonlayer}{background} 
\node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=1.5pt,fit=(a) (b) (d) (e) ] {};
\node[color=red,fill=red!20,inner  sep=2pt,fit=(be) (ga) (de)]{};
\node[inner sep=6pt,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[inner sep=6pt,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Image et contre-image (image réciproque)}
\end{figure}






Par exemple,  si $f:I\rightarrow  \R$ est une  fonction, $f^{-1}(\{0\})$
        est l'ensemble des solutions de l'équation $f(x)=0$. 
	
$f^{-1}(\R_+^*)$ est l'ensemble  des éléments dont l'image  par $f$ est
        strictement  positive,  ou  l'ensemble  des  solutions  de  l'inéquation
        $f(x)>0$
        
        On peut avoir $f^{-1}(B)=\varnothing$.

        \begin{DANGER}
          Attention! $f^{-1}$ ne désigne pas forcément une fonction! (Pourquoi?)
          $f^{-1}(I)$  est   juste  une  abréviation  trompeuse   pour  désigner
          l'ensemble des antécédents par $f$ des éléments de $I$.
        \end{DANGER}
 




\subsection{Composée de deux fonctions}



\begin{definition}[Composée de deux fonctions]
$f=(E,F,G_f)$ et $g=(U,V,G_g)$
sont deux fonctions. 
La composée de $f$ et $g$ est la fonction $(E,V,G_{g\circ f})$ avec 

$$G_{g\circ f}=\left\{\left(
x,z\right)  \in  E\otimes V\mid\exists  y\in  F,\  \left( x,y\right)  \in
G_f \land \left(
  y,z\right) \in G_g\right\}$$

ou, de manière plus synthétique:

$$
x\xlongrightarrow{f} f(x)\xlongrightarrow{g} (g\circ f)(x)
$$


ou plus schématique:

$$
\begin{tikzcd}
    x \arrow{r}{f} \arrow[swap]{dr}{g\circ f} & f(x) \arrow{d}{g} \\
     &(g\circ f)(x)
  \end{tikzcd}
$$

\end{definition}

\begin{DANGER}
  Il faudra bien faire attention: on doit avoir $F=U$! 
\end{DANGER}

\begin{DANGER}
  Attention à l'ordre! Dans $(g\circ f)(x)$, on commence par prendre l'image par
  $f$ puis par $g$.
\end{DANGER}







De manière plus imagée:

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c,d,e}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
%\Edge(a)(ga)
\Edge(c)(ga)
\Edge(d)(ga)
%\Edge(d)(de)
\Edge(e)(de)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,fill=green!10,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F(=U)}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$f$}
\end{figure}
\end{minipage}\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}%\vspace{-0.5cm}
\hspace{5.5cm} 
\begin{flushright}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{1,2,3,4,5} }
\foreach \v in {1,2,3,4,5}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(be)(2)
\Edge(al)(1)
\Edge(ga)(5)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=red,fill=red!20,,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(1) (2) (3) (4) (5),pin={[pin edge={thick}]V}] {};
\node[draw=black,fill=green!10,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]U(=F)}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$g$}
\end{figure}
\end{flushright}
\end{minipage}\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}%\vspace{-0.5cm}
\hspace{5.5cm} 
\begin{flushright}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c,d,e}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de,ep} }
\foreach \v/\n in {al/1,be/2,ga/3,de/4,ep/5}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
%\Edge(a)(de)
%\Edge(a)(ep)
\Edge(c)(ep)
\Edge(d)(ep)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=red,fill=red!20,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de) (ep),pin={[pin edge={thick}]V}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$g \circ f$}
\end{figure}
\end{flushright}
\end{minipage}








\begin{theoreme}[Calcul effectif]
  Avec les  mêmes notations que la  définition, si $x$ appartient  au domaine de
  $g\circ f$ alors $$(g\circ f)(x)=g \bigl( f(x) \bigr)$$
\end{theoreme}


\begin{recherche}
  Soit  $f:E\to  F$   une  application.  Quid  de  ses   compositions  avec  des
  applications $\Id_X$?
\end{recherche}


\begin{recherche}
  Que se passe-t-il si $f$ et $g$ sont des applications?
\end{recherche}








\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,c,d}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de,ep} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha, be/\beta,ga/\gamma}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
%\Edge(a)(ga)
\Edge(c)(ga)
\Edge(d)(ga)
%\Edge(d)(de)
%\Edge(e)(de)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,fill=green!10,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F(=U)}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$f$}
\end{figure}
\end{minipage}\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}%\vspace{-0.5cm}
\hspace{5.5cm} 
\begin{flushright}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{1,2,3,4,5} }
\foreach \v in {1,2,3,4,5}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de,ep} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(be)(2)
\Edge(al)(1)
\Edge(ga)(5)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=red,fill=red!20,,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(1) (2) (3) (4) (5),pin={[pin edge={thick}]V}] {};
\node[draw=black,fill=green!10,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]U(=F)}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$g$}
\end{figure}
\end{flushright}
\end{minipage}\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}%\vspace{-0.5cm}
\hspace{5.5cm} 
\begin{flushright}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,c,d}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de,ep} }
\foreach \v/\n in {al/1,be/2,ga/3,de/4,ep/5}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
%\Edge(a)(de)
%\Edge(a)(ep)
\Edge(c)(ep)
\Edge(d)(ep)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=red,fill=red!20,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de) (ep),pin={[pin edge={thick}]V}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$g \circ f$}
\end{figure}
\end{flushright}
\end{minipage}




\begin{theoreme}[composée de deux applications]
  La composée de deux applications $f=(U,V,G_f)$ et $g=(V,W,G_g)$ est une application
\end{theoreme}




\subsection{injection, surjection, bijection}



\subsubsection{Fonction injective}



\begin{definition}
  
La fonction $f:E\longrightarrow F$ est \textbf{injective} (ou est une
injection) si, et seulement si, tout élément de $F$ a au plus un antécédent. 
\end{definition}




\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
\Edge(b)(de)
\Edge(c)(al)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) ,pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Injection}
\end{figure}

\begin{NB}
  
 Cette définition équivaut à dire que :

\begin{itemize}
\item $f^{-1}$ est une fonction.

\item il n'existe pas deux éléments différents de $E$ qui ont la
même image dans $F.$ En d'autres termes deux éléments diffé%
rents ont toujours des images différentes.

\item il n'existe pas d'élément de $F$ ayant plus d'un antécé%
dent.
\end{itemize}

Mathématiquement cela s'écrit : 
\begin{eqnarray*}
f\text{ injective} &\equiv &\forall (x,x^{\prime })\left(
(x,x')\in E^2\land x\neq x^{\prime }⟹ f(x)\neq f(x^{\prime })\right) \\
f\text{ injective} &\equiv &\forall (x,x^{\prime })\left((x,x')\in E^2\land 
f(x)=f(x^{\prime })⟹ x=x^{\prime }\right)
\end{eqnarray*}
\end{NB}

\begin{recherche}
  Comment sont liées les deux précédentes propositions?
\end{recherche}



\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
\Edge(b)(de)
\Edge(c)(be)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) ,pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Ceci n'est pas une injection}
\end{figure}

\begin{recherche}
  Pourquoi la fonction illustrée par le diagramme ci-dessus n'est-elle pas injective?
\end{recherche}


\subsubsection{Fonction surjective}


\begin{definition}

La fonction  $f:E\longrightarrow F$  est \textbf{surjective} (ou est une
surjection de $E$) sur $F$ si, et seulement si, tout élément de $F$ a au moins
un antécédent. 
\end{definition}




\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c,d}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
\Edge(b)(be)
\Edge(c)(al)
\Edge(d)(ga)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) (d),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) ,pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Surjection}
\end{figure}


Cela équivaut à écrire que $\func{Im}%
(f)=F $ ou  que $f\left( E\right) =F$  ou encore que la  relation (pas forcément
une fonction...pourquoi?) réciproque de $f $ est une relation totale.



\subsubsection{Fonction bijective}


\begin{definition}
  
La fonction  $f:E\longrightarrow F$  est \textbf{bijective} ou \textbf{biunivoque} ou est une
bijection si, et seulement si, elle est à la fois injective et
surjective.
\end{definition}



%\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
\Edge(b)(ga)
\Edge(c)(al)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) ,pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
%\caption{Bijection}
%\end{figure}



\begin{remarque}
  En  anglais,  une  application  bijective   est  appelée  \textit{one  to  one
    function}: c'est plus parlant!
\end{remarque}


\begin{theoreme}
  Soit $f:A\to B$ et $g: E\to F$ deux applications telles que $f(A)\subseteq E$.
  \begin{itemize}
  \item Si $f$ et $g$ sont injectives, alors $g\circ f$ est injective;
      \item Si $f$ et $g$ sont surjectives, alors $g\circ f$ est surjective;
  \item Si $f$ et $g$ sont bijectives, alors $g\circ f$ est bijective;
  \end{itemize}
\end{theoreme}

Démonstration: à faire et à connaître...

%\vspace{5cm}







\subsubsection{bijection réciproque} % BIJECTION RÉCIPROQUE


\begin{definition}[Inversibilité pour la loi $\circ$]
Soit $f:E\to  F$ une  application. On  dit qu'elle est  inversible (pour  la loi
$\circ$) si, et seulement si, il existe une application $g:F\to E$ telle que:
$$
f\circ g= \Id_F \quad \text{ et} \quad g\circ f=\Id_E
$$
La fonction $g$ s'appelle alors \textbf{application réciproque} de $f$
\end{definition}


Est-ce  que  cette notion  d'inverse  vous  dit  quelque chose?  Pouvez-vous  en
\textit{abstraire} un motif général?



\begin{theoreme}[Unicité de l'inverse]
  Si $f$ est  inversible (pour la loi $\circ$) alors  son application réciproque
  est \textbf{unique}. On la note $f^{-1}$
\end{theoreme}

Démonstration: à faire et à connaître...



%\vspace{3cm}




\begin{theoreme}[Théorème de la bijection réciproque]
  Soit $f:E\to F$ une application. Alors:

  
\centering
  $f$ est bijective de $E$ sur $F$ si, et seulement si, $f$ est inversible pour $\circ$.
\end{theoreme}

Démonstration: faisons-la ensemble  car elle va nous donner  des méthodes utiles
de résolution d'exercices.



%\vspace{6cm}

\begin{recherche}
  Peut-on avoir $f\circ g=\Id_F$ et $g\circ f\neq \Id_E$? 
\end{recherche}


\begin{theoreme}[Bijection réciproque de la composée]
  Soit      $E\xlongrightarrow{f}F\xlongrightarrow{g}G$       des      fonctions
  bijectives. Alors $g\circ f$ est bijective et $(g\circ f)^{-1}=$
\end{theoreme}

Démonstration:









             



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% 
% E X E R C I C E S
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\modeexercice

\section{Entraînement}


















\subsection{Ensembles}

\begin{exercice}
  
        Écrire par compréhension :
		\begin{enumerate}
		\item  $\bigl\{\dots,-64,-27,-8,-1,0-1,8,27,64,\dots\bigr\}$
		
		\item  $\bigl\{1,5,9,13,17,21,25,\dots\bigr\}$
                \end{enumerate}
              \end{exercice}


              \begin{exercice}
                
	     $A=\bigl\{n\inℤ\mid n^2 {\rm \ est\ impair}\bigr\}$ et
	     $B=\bigl\{n\inℕ\mid\exists p\inℤ, \, n=2p\bigr\}$. 

	     Identifier $A\cap B$ et $A\cup B$.
  
              \end{exercice}











\begin{exercice}
  Comparer $\emptyset$, $\bigl\{\emptyset\bigr\}$, $\Bigl\{\bigl\{\emptyset\bigr\}\Bigr\}$
\end{exercice}



  \begin{exercice}[Ensembles égaux]
    Parmi les ensembles suivants, quels sont ceux qui sont égaux?
    \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $A=\bigl\{x\mid x\in {\mathbb R} \text{ et } x^2-4x+3=0\bigr\}$
\item $B=\bigl\{x\mid x\in{\mathbb R} \text{ et } x^2-3x+2=0\bigr\}$
\item $C=\bigl\{x\mid x\in{\mathbb N} \text{ et } x<3 \bigr\}$
\item $D=\bigl\{x\mid x\in{\mathbb N}  \text{ et } x<5 \text{  et }x \text{ est
      impair }\bigr\}$
\item $E=\bigl\{1,2\bigr\}$
\item $F=\bigl\{1,2,1\bigr\}$
\item $G=\bigl\{3,1\bigr\}$
\item $H=\bigl\{1,1,3\bigr\}$
\end{enumerate} 
\end{multicols}
  \end{exercice}



%%
\begin{exercice}[Ensembles définis en extension]
$E=\left\{ 0,1,2,3,4,5,6\right\}  .$ Définir  en extension  (c'est-à-dire lister
tous les éléments) les ensembles
suivants :
 \begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $A_{1}=\left\{ x\in \mathbb{N}\mid x^{2}\in E\right\} $

\item $A_{2}=\left\{ x\in \mathbb{R}\mid x^{2}\in E\right\} $

\item $A_{3}=\left\{ x\in E\mid x^{2}\in E\right\} $

\item $A_{4}=\left\{ x\in E\mid \sqrt{x}\in E\right\} $

\item $A_{5}=\left\{ x\in E\mid 2x\in E\right\} $

\item $A_{6}=\left\{ x\in E\mid \frac{x}{2}\in E\right\} $
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}



%

\begin{exercice}[Ensemble défini par compréhension]
 Écrivez en compréhension l'ensemble $ \bbd$ des décimaux, l'ensemble
  $ ℚ$ des rationnels.
\end{exercice}


%

\begin{exercice}[Négation des quantificateurs]

Quelle peut-être la négation de $(∀ x)(P(x))$? De $(∃ x)(P(x))$?



 L'ensemble universel est $S=\bigl\{1,2,3,4,5\bigr\}$.  Pour chacune des propositions suivantes,
donnez-en la négation puis la valeur de vérité.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $(\exists x)(x + 3 = 10)$
\item $(\forall x)(x +3<10)$
\item $(\exists x )(x+3<5)$
\item $(\forall x)(x+3 \leqslant 7)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

%
\begin{exercice}[Pas d'erreur de type!]




$E=\left\{ 0,1,2,3,4\right\} .$ Compléter, lorsque c'est possible, par
un des symboles (il peut y avoir plusieurs solutions, mais on s'obligera 
\`{a} choisir celle qui donne le plus \og de renseignements\fg{}): 
$$
\in ,\ni ,\subseteq ,\supseteq ,=,\neq ,\varsubsetneq, \not\subseteq
,\cdots$$


\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $2\cdots E,$ 
\item $\left\{ 2,3\right\} \cdots E,$ 
\item $\left\{ 2\right\} \cdots E$,
\item $\left\{ 2,3,4\right\} \cdots \left\{ 4,3,2\right\} ,$ 
\item $\left\{2,3,4\right\} \cdots \left\{ 4,3,0\right\} $,
\item $\{\} \cdots E,$ 
\item $E\cdots E,$ 
\item $E\cdots \left\{ E\right\} ,$ 
\item $\{\}  \cdots \left\{ E\right\} $,
\item $E\cdots \left\{ 0,1,2,3,\ldots ,10\right\}$,
\item  $\left\{0,1,2,3,4,5\right\} \cdots E$
\end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exercice}


%
% \begin{exercice}[Erreur de type]
%   Essayez d'expliquer ce qui se passe:
% \begin{scilabcode}
% -->  E = [100,200,300]
% --> find(E==200)

%  ans  =

%    2.
% --> find(E==[100,200])

%  ans  =

%     []
% --> vectorfind(E,[100,200])

%  ans  =

%    1.
% \end{scilabcode}


% \end{exercice}



  \begin{exercice}
    Trouvez des analogies  et des différences entre $\subseteq$  définie sur les
    ensembles et
    $\leqslant $ définie sur les réels.
  \end{exercice}

  


\begin{exercice}
  Démontrez les propriétés de la section \vref{dualite}.
\end{exercice}



  \begin{exercice}
Simplifiez au maximum les égalités suivantes:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $(A\cap B)\cup(A\cap \overline{B})$
\item $(A \cap \overline{B})\cup(\overline{A}\cap B)\cup(A\cap B)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}








\begin{exercice}
On définit un opérateur $\nand$ sur les ensembles de la manière
suivante:
$
A \nand B = \overline{(A \cap B)}
$.

Démontrer les égalités suivantes:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $A \nand A = \overline{A}$;
\item $(A \nand A)  \nand (B \nand B) =A \cup
  B$;
\item  $(A \nand  B) \nand  (A \nand  B)  = A
  \ ???\ B$.
\item $\nand$ est-il associatif?
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


















\begin{exercice}
\begin{enumerate}
\item Expliciter 
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item ${\mathscr P} \left( \left\{ a,\left\{ a\right\} \right\} \right)$
\item ${\mathscr P} (\{\} )$
\item ${\mathscr P} \left( {\mathscr P} (\{\} )\right)$
\item ${\mathscr P} \left( {\mathscr P} (\mathbb{N}_{1})\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item              Donner              des             éléments              de
  ${\mathscr P} \left(  {\mathscr P} \left( {\mathscr P} \left(  \left\{ a,b,c\right\}
      \right) \right) \right)$ 
\item 
\begin{enumerate}
\item Démontrer par récurrence que si 
$E$  possède  $n$  éléments  alors ${\mathscr P} (E)$  possède  $2^{n}$  éléments.  En
anglais, ${\mathscr P} (E)$ s'appelle \textit{power set of E}.
\item Combien d'éléments ${\mathscr P} \left( {\mathscr P} \left( {\mathscr P} %
\left( \left\{ a,b,c\right\} \right) \right) \right) $ contient-il ?
\item  Combien  d'éléments  a ${\mathscr P} ({\mathscr P} ({\mathscr P} ({\mathscr P} ({\mathscr P} (\emptyset)))))$?  Combien  y
a-t-il d'atomes dans l'Univers?...
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}




%

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item  Soit  $A=\bigl\{0,1\bigr\}$.  Déterminer  $\left(A^2\setminus
        \bigl\{(0,0)\bigr\}\right)\otimes A$.
    \item            Soit           $A=\bigl\{3,5,7\bigr\}$           et
          $B=\bigl\{a,b\bigr\}$. Déterminer $A^2$, $B^2$, $A\otimes B$,
          $B\otimes A$, $B^2\otimes A$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}[Groupes de TD]

  Après avoir promis à un groupe de vingt-six touristes québecois un an de poutine
  gratuite  s'ils acceptaient  de s'inscrire  en BCPST,  la direction  d'un
  lycée nantais leur demande quelles sont les personnes avec lesquelles elles
  accepteraient d'être  en groupe de  TD. Les touristes  s'appellent Arwen,
  Bilbo,  Celebrindal,  Dunadan, Eowyn,  Frodon,  Galadriel,  ... ,  Wendy,
  Xerxes, Yavanna et Zorglub. Ils notent ainsi leurs préférences:

  (A,B), (A,F),  (E,P), (G,L),  (G,R), (G,T),  (C,H), (I,H),  (M,H), (S,N),
  (U,V) et (Y,V).

  Par exemple, le  fait que (A,B) soit dans la  liste des souhaits signifie
  que Arwen voudrait être dans le groupe de Bilbo.


  \begin{enumerate}
  \item  Quel  est  le nombre  minimum  de  groupes  de  TD qui  permet  de
    satisfaire tous les souhaits?
  \item On cherche plutôt à former des petits groupes.
    \begin{enumerate}
    \item Si  $q$ est un  des 26 québécois,  on note $f(q)$  l'ensemble des
      québécois qui figureront  nécessairement dans le groupe  de $q$, soit
      parce que $q$ les a demandés,  soit parce qu'ils ont demandé $q$. Par
      exemple $f(A)=\{B, F\}$. Écrivez tous les $f(q)$.
     \item   On  appelle   québécois   isolé  un   québécois  qui   vérifie
       $f(q)=\emptyset$.  Démontrer qu'en  mettant un  étudiant isolé  tout
       seul dans un groupe et tous les autres dans un autre groupe, tout le
       monde est satisfait.
     \end{enumerate}

   \item On  propose l'algorithme suivant  pour constituer le groupe  de TD
     d'un québécois donné $q_0$:

     \begin{algo}
       \ALGO{Constitution du groupe de $q_0$}
       \STATE \texttt{groupe} \recoit{} $\{q_0\}$
       \REPEAT
       \STATE{\texttt{delta}\recoit{}
         $\left(\displaystyle\bigcup_{q∈\mathtt{groupe}}f(q)\right)\setminus\mathtt{groupe}$}
       \STATE{\texttt{groupe}     \recoit{}      \texttt{groupe}     $\cup$
         \mathtt{delta}}
       \ENDREPEAT{$\mathtt{delta} = \emptyset$}
     \end{algo}


     Exécuter l'algorithme sur Arwen.

     
 
     

     

    
  \end{enumerate}

  
  
\end{exercice}




% \begin{exercice}
%   $A$, $B$ et $C$ sont trois ensembles tous différents de l'ensemble vide.
% Démontrer que $$\left( A\cap B\right) \otimes C=\left( A\otimes C\right)
% \cap \left( B\otimes C\right) .$$
% \end{exercice}




% \begin{exercice}
%   \begin{enumerate}
%   \item On pose $A=\bigl\{a,b\bigr\}$ et $B=\bigl\{b,c\bigr\}$.
%     \begin{enumerate}
%     \item Comparer ${\mathscr P} (A)\cap {\mathscr P} (B)$ et ${\mathscr P} (A\cap B)$.
%     \item Comparer ${\mathscr P} (A)\cup {\mathscr P} (B)$ et ${\mathscr P} (A\cup B)$.
%     \end{enumerate}
%   \item Répondre aux mêmes questions avec A et B des ensembles quelconques.
%   \end{enumerate}
% \end{exercice}


% \begin{exercice}
%   Soient A et B deux ensembles.  Démontrez que $$(A\otimes B = \emptyset )\Longleftrightarrow
%   (A=\emptyset \lor B = \emptyset)$$
% \end{exercice}


\subsection{Fonctions}



\begin{exercice}[]
  
  Soient $f:$\begin{tabular}{cccccc}
$]0,+\infty[$ & $\rightarrow$ &  $]0,+\infty[$ &  \\
$x$ & $\mapsto$ & $\dfrac{1}{x}$ &  \\
\end{tabular} et $g:  \begin{array}{ccc}]0,+\infty
[ & \rightarrow & \mathbb{R} \\
x & \mapsto & \sqrt{x} \ln(x) \end{array}$
\begin{enumerate}
\item Donner une expression la plus simple possible de la composée $g \circ f$ de ces deux fonctions.

\item Donner une expression la plus simple possible du produit $g \times f$ de ces deux fonctions.

 \item Comparer ces deux expressions. 
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  
  Soit $f: \begin{array}{ccc}\mathbb{R} & \longrightarrow & \mathbb{R}
             \\ x & \longmapsto & x^{2}\end{array}$.

           Déterminer
                l'ensemble image par $f$ de l'intervalle $[-2,1]$.

\vspace{2cm}
                
\end{exercice}


\begin{exercice}
  
  On considère la fonction $f:  \begin{array}{llc}\mathbb{R} & \longrightarrow & \mathbb{R} \\ x & \longmapsto & x-\lfloor x\rfloor\end{array}$.

\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
  \item Quelle est l'image de 0 ? 
  \item de 1 ?
  \item de $[0,1]$? de $[0,1[$?
  \item de $\dfrac{27}{2}$ ? 
  \item de $\mathbb{R}$ ? 
\end{enumerate}
\item Quel sont les antécédents
\begin{enumerate}
\item de 0 ? 
\item de 1 ? 
  \item de 42 ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}















% \begin{exercice}[Bijective?]
% Les fonctions suivantes sont-elles bijectives? Si oui déterminer leur bijection réciproque.
% \begin{enumerate}
%   \item $\Id_E$
% \item $f:x∈{\mathbb R}_+\to \E^{x^2}∈[1,+\infty[$
  
% \end{enumerate}
  
% \end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit $f:E\rightarrow F$. Traduire en quantificateurs la phrase : \og{}$f$ n'est pas surjective\fg{}.
\end{exercice}



\begin{exercice}
Donner la représentation sagittale d'une fonction totale de l'ensemble fini $%
E$ dans l'ensemble fini $F$

\begin{enumerate}
\item {non injective et non surjective ;}

\item {non injective mais surjective ;}

\item {injective mais pas surjective ;}

\item {bijective.}
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
Déterminez  si  les  fonctions  de  $\bbz$ dans  $\bbz$  suivantes  sont
injectives ou surjectives ou...?
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $f(n)=n-1$;
\item $f(n)=n^2+12$;
\item $f(n)=n^3+37$;
\item $f(n)=\lfloor n/2 \rfloor$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Mêmes  questions  avec  les  fonctions de  $\bbz\otimes  \bbz\to  \bbz$
  suivantes:
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $f(m,n)=2m-n$;
\item $f(m,n)=m^2-n^2$;
\item $f(m,n)=m^2+n^2$;
\item $f(m,n)=|m|-|n|$;
\item $f(m,n)=m-n$;
\item $f(m,n)=|n|$;
\item $f(m,n)=m$;
\item $f(m,n)=m^2-4$.
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Démontrer  que l'ensemble  des entiers  naturels pairs  est en  bijection avec
  ${\mathbb N}$. Qu'en pensez-vous?
\end{exercice}

% \begin{exercice}
%   Soit  $I$   un  intervalle   de  $\R$   et  $f:I\rightarrow   \R$  strictement
%   monotone. Démontrer que $f$ est injective. 
% \end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $f:E\rightarrow F$ et $g:F\rightarrow G$ deux applications. Démontrer que :
\begin{enumerate}
\item $g\circ f$ injective $\Rightarrow$ $f$ injective
\item $g\circ f$ surjective $\Rightarrow$ $g$ surjective
\end{enumerate}
\end{exercice}





\begin{exercice}
  Soit $ f : \R \longrightarrow [0,\infty[$	la fonction carré.

Étudier l'injectivité, la surjectivité et la bijectivité de $f$					
\end{exercice}




% \begin{exercice}
%   Donner  un exemple  de fonctions  définie  sur $\R$  et à  valeurs dans  $\R$,
%   bijective non monotone. (L'allure de la représentation graphique suffit) 
% \end{exercice}




% \begin{exercice}
%    $$
%  f\colon \begin{array}{rll} {\mathbb R}^2 & \to & {\mathbb R}^2\\
%    (x,y) & \mapsto &  (x\E^y;x\E^{-y})
%  \end{array}
%  $$%
%  Déterminer les éventuels antécédents par $h$ de $(1,1)$, et de $(1,0)$
% \end{exercice}



\begin{exercice}
  Calculer $(f\circ f)(x)$ avec $f$ définie par:
   $$
 f\colon \begin{array}{rll} {\mathbb R}\setminus \bigl\{-1\bigr\}& \to & {\mathbb R}\setminus \bigl\{-1\bigr\}\\
   x & \mapsto &  \frac{1-x}{1+x}
 \end{array}
 $$%

 Qu'en pensez-vous?
\end{exercice}








% \begin{exercice}
%   Soit   $f$   l'application   définie   de  ${\mathbb R}$   dans   $]2,+\infty[$   par
%   $f(x)=\E^{x-1}+2$. Démontrer que $f$ réalise  une bijection de son ensemble de
%   départ sur son ensemble d'arrivée et déterminer son application réciproque.
% \end{exercice}









% \begin{exercice}
% $f$ est une fonction totale de $E$ dans $F,$ $A$ et $B$ sont deux parties de $E$
% et $A^{\prime }$ et $B^{\prime }$ sont deux parties de $F.$ Démontrer :


% \begin{enumerate}
% \item $A\subseteq B\limp f(A)\subseteq f(B)$

% \item $f(A\cup B)=f(A)\cup f(B)$

% \item $f(A\cap B)\subseteq f(A)\cap f(B),$ donner un exemple où il n'y a
% pas égalité.

% \item $A\subseteq f^{-1}\left( f(A)\right) $

% \item $f^{-1}(A^{\prime }\cap B^{\prime })=f^{-1}(A^{\prime })\cap
% f^{-1}(B^{\prime })$

% \item $f\left( f^{-1}(B^{\prime })\right) \subseteq B^{\prime }$

% \item $A^{\prime }\subseteq B^{\prime }\limp f^{-1}(A^{\prime
% })\subseteq f^{-1}(B^{\prime })$

% \item $f^{-1}(A^{\prime }\cap B^{\prime })=f^{-1}(A^{\prime })\cap
% f^{-1}(B^{\prime })$
% \end{enumerate}
% \end{exercice}





\begin{exercice}
  Les   applications   suivantes    sont-elles   injectives?   Surjectives?
  Bijectives?

  \begin{enumerate}
  \item $\exp : ℝ\to ℝ$
  \item $f: ℝ\to ℝ$ définie par $f(x)=\dfrac{2x}{1+x^2}$
  \item La  fonction de $ℕ$ dans  lui-même consistant à écrire  un nombre à
    l'envers. Par exemple, l'image de 420 est 024 c'est-à-dire 24.

  \end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  On considère l'application

  $$
 f\colon \begin{array}{rll} {\mathbb R}^2& \to & {\mathbb R}^2\\
   (x,y) & \mapsto &  (2x-3y,2xy)
 \end{array}
 $$%

\begin{enumerate}

\item
  \begin{enumerate}
	\item Déterminer $f^{-1}(\{(0,0)\})$.
	\item L'application $f$ est-elle injective ?
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
	\item Déterminer $f^{-1}(\{(3,-1)\})$.
	\item L'application $f$ est-elle surjective?
	\end{enumerate}
\item Démontrer que \\
$f(\R^2)=\bigl\{(a,b)\in\R^2\mid a^2+12b\geqslant 0\bigr\}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}














% \modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyTotal21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:

